% !TEX TS-program = pdflatex
% !TEX root = ../tesi.tex

%*******************************************************
% Acknowledgements
%*******************************************************
\pdfbookmark{Acknowledgements}{Acknowledgements}

\chapter*{Riconoscimenti}

\begin{flushright}
\itshape
I videogiochi sono uno strumento che ci permette di entrare in contatto con altri universi. \\
Grazie ai supporti tecnologici è quindi possibile sperimentare qualcosa che va ben oltre il mondo reale. \\
È come quando si legge un libro appassionante, \\
ma lo stesso effetto si può provare quando si ascolta della musica oppure si guarda un film. \\
Allo stesso modo, attraverso i videogiochi si può entrare in contatto con degli universi paralleli, \\
ma soprattutto si può vivere questa esperienza in modo più coinvolgente e personale.
I videogiochi hanno questa forza. \\


\medskip
--- Kazunori Yamauchi

\end{flushright}

\bigskip
\bigskip

%\heartpar{
Voglio ringraziare tutti coloro che hanno permesso che questo giorno arrivasse, in maniera diretta e indiretta, in particolar
modo la mia famiglia, che è costituita da familiari ed amici, i miei colleghi ed i Maestri che mi hanno aiutato a raggiungere questo splendido traguardo.
Ringrazio mia madre per la sua pazienza, la sua fiducia e gli sforzi che ha impiegato nel sostenermi, i quali si sono rivelati particolarmente
cruciali nell'ultima fase di questo percorso, la più importante. Ringrazio mio padre per il suo sostegno da tutti i punti di vista, il quale,
a suo modo, è definibile come una carica di nuovo vigore quando le motivazioni sembrano mancare.
Ringrazio i miei fratelli Enrico, Luigi e Domenico, i quali si sono dimostrati una fonte di supporto e anche di crescita a livello personale, psicologico e morale. Tra di loro,
voglio considerare anche Zio Mimmo che è sempre stato presente con la sua ironia, la sua disponibilità e le sue cariche mattutine!
Per me è un fratello o una sorella, anche chi non ha un legame di sangue, perchè di persone così belle è difficile trovarne qualcuna: X6, Comix, Bau!
Vi voglio bene: Alessandro C., Nicola, Vito D., Alberto, Rino Dil., Mela, Luigi, Vito M., Francesca, Giusy, Antonella, Dory, Nicole, Savino, Rosa, Pio, Angelo G., Angelo I., Claudia, Ale D e Rino Dib.
Sottolineo ed evidenzio i miei ringraziamenti per Mela, per il suo lavoro grafico, per il suo contributo e per il sostegno quotidiano che mi ha portato a terminare questo progetto.
Siete stati tutti quanti importanti nella mia vita, incisa da voi con un vostro marchio dal calco di maggiore o minore spessore, ma egualmente significante.%}
